\documentclass[%
fontsize=10%
,a5paper%
,DIV=15%
]{scrartcl}
%scrartcl



\usepackage{gredocument}
\usepackage{psaume}

\title{\centrer{Messe de Mariage}}
\author{Avec l'échange des consentements  et la bénédiction nuptiale}
\date{}

\makeindex
\definecolor{rubrum}{rgb}{.6,0,0}
\def\rubrum{\color{rubrum}}%%%%%%%mettre"\def\rubrum{\color{rubrum}}" pour avoir le texte adéquat en rouge
\def\nigra{\color{black}}
%    \redlines
%    \definecolor{gregoriocolor}{rgb}{.6,0,0}
%
%\let\red\rubrum

\begin{document}
    \newfontfamily\lettrines[Scale=1.3]{LettrinesPro800}
    \def\gretextformat#1{{\fontsize{\taillepolice}{\taillepolice}\selectfont #1}}
    \def\greinitialformat#1{{\lettrines #1}}

\titre{Veni Creator}
\vspace{0.5cm}
\rubrica{On se met à genoux pour la première strophe.}
\vulgo{1. Venez, Esprit-Saint Créateur, dans les âmes de vos fidèles : comblez de la grâce d'en haut les c\oe urs que vous avez créés.}

\cantus{Hymne}{VeniCreator}{}{}
\input{gabc/Hymne/VeniCreator-Couplets.tex}

\titre{Les consentements}

\rubrica{Le prêtre s'adresse au fiancé :}

  \textsc{Mon{s}{i}eur {\rubrum{N.}}, voulez-vous prendre pour légitime épouse {\rubrum{N.}}, ici présente, selon le rite de notre mère la Sainte Eglise?}

\rubrique{Le fiancé répond : }  \textsc{Oui, je le veux.}

\rubrique{Puis, s'adressant à la fiancée :}

  \textsc{Mademoiselle {\rubrum{N.}}, voulez-vous prendre pour légitime époux {\rubrum{N.}}, ici présent, selon le rite de notre mère la Sainte Eglise?}

\rubrique{La fiancée répond : }  \textsc{Oui, je le veux.}

\rubrique{Le prêtre invite alors les époux à se donner la main droite. Puis il confirme l'engagement dont il vient d'être témoin en disant :}

\traduire{Ego conjungo vos in matrimonium, in nomine Patri, et Filii~\x\ et Spiritui Sancti. Amen.}{Je vous déclare unis par le mariage au nom du Père et du Fils~\x\ et du Saint Esprit. Ainsi soit-il.}

\vspace{0.5cm}
\titre{Bénédiction des Anneaux}

\rubrique{Le prêtre bénit les anneaux :}

\traduire{\V Adiutorium nostrum in nomine Domini.}{\V Notre secours est dans le nom du Seigneur.}

\traduire{\R \textbf{Qui fecit c\ae lum et terram.}}{\R \textbf{Qui a fait le ciel et la terre.}}


\traduire{%
\V~Dómine, exáudi oratiónem meam.}{%
\V~Seigneur, exaucez ma prière.}

\traduire{%
\R~\textbf{Et clamor meus ad te véniat.}}{%
\R~\textbf{Que mon appel vous parvienne.}}

\traduire{%
\V~Dóminus vobíscum.}{%
\V~Le Seigneur soit avec vous.}

\traduire{%
\R~\textbf{Et cum spíritu tuo.}}{%
\R~\textbf{Et avec votre esprit.}}

\traduire{%
Orémus.}{%
Prions.}

\traduire{ Bene~\x\ dic Domine annulum hunc quem nos in tuo nomine bene~\x\ dicimus, ut qu\ae eum gestaverit, fidelitatem integram suo sponso tenens, in pace et voluntate tua permaneat, atque in mutua caritate semper vivat.}{Béni~\x ssez, Seigneur, ces anneaux que nous béni~\x\ ssons en votre nom, afin que ceux qui les porteront, les conservent dans une fidélité entière, demeurent dans la paix et dans votre volonté, et qu'ils vivent toujours dans une mutuelle affection. Par le Christ Notre-Seigneur.}

\Amen

\rubrique{L'époux passe au doigt de son épouse et à son doigt l'anneau qui ne les quittera plus.
Le prêtre bénit ce geste et appelle les grâces divines sur l'union irrévocable qui vient de se conclure.}







\end{document}